<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../Schema/%E7%8E%8B%E8%8E%BD%E5%82%B3.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<biography>
    王莽字巨君，孝元皇后之弟子也。
    元后父及兄弟皆以元、成世封侯，居位輔政，家凡九侯、五大司馬，語在元后傳。
    唯莽父曼蚤死，不侯。
    莽羣兄弟皆將軍五侯子，乘時侈靡，以輿馬聲色佚游相高，莽獨孤貧，因折節為恭儉。
    受禮經，師事沛郡陳參，勤身博學，被服如儒生。
    事母及寡嫂，養孤兄子，行甚敕備。又外交英俊，內事諸父，曲有禮意。
    <event time="-22"><time_tag>陽朔中</time_tag>，世父大將軍鳳病，<event_tag>莽侍疾</event_tag>，親嘗藥，亂首垢面，不解衣帶連月。</event>
    <event time="-22"><time_tag>鳳且死</time_tag>，以託太后及帝，<event_tag>拜為黃門郎，遷射聲校尉。</event_tag></event>
    <event time="/"><time_tag>久之</time_tag>，<event_tag>叔父成都侯商上書，願分戶邑以封莽</event_tag>，及長樂少府戴崇、侍中金涉、胡騎校尉箕閎、上谷都尉陽並、中郎陳湯，皆當世名士，咸為莽言，上由是賢莽。</event>
    <event time="-16"><time_tag>永始元年</time_tag>，<event_tag>封莽為新都侯，國南陽新野之都鄉，千五百戶。</event_tag></event>
    <event time="/"><event_tag>遷騎都尉光祿大夫侍中</event_tag>，宿衞謹敕，爵位益尊，節操愈謙。</event>
    散輿馬衣裘，振施賓客，家無所餘。
    收贍名士，交結將相卿大夫甚衆。
    故在位更推薦之，游者為之談說，虛譽隆洽，傾其諸父矣。
    敢為激發之行，處之不慙恧。
    莽兄永為諸曹，蚤死，有子光，莽使學博士門下。
    莽休沐出，振車騎，奉羊酒，勞遺其師，恩施下竟同學。
    諸生縱觀，長老嘆息。
    光年小於莽子宇，莽使同日內婦，賓客滿堂。
    須臾，一人言太夫人苦某痛，當飲某藥，比客罷者數起焉。
    （為）〔嘗〕私買侍婢，昆弟或頗聞知，莽因曰：「後將軍朱子元無子，莽聞此兒種宜子，為買之。
    」即日以婢奉子元。
    其匿情求名如此。
    是時，太后姊子淳于長以材能為九卿，先進在莽右。
    <event time="/"><event_tag>莽陰求其[淳于長]罪過，因大司馬曲陽侯根白之，長伏誅，莽以獲忠直</event_tag>，語在長傳。</event>
    <event time="-8">根因乞骸骨，薦莽自代，<event_tag>上遂擢為大司馬。</event_tag>是歲，<time_tag>綏和元年</time_tag>也，年三十八矣。</event>
    莽既拔出同列，繼四父而輔政，欲令名譽過前人，遂克己不倦，聘諸賢良以為掾史，賞賜邑錢悉以享士，愈為儉約。
    母病，公卿列侯遣夫人問疾，莽妻迎之，衣不曳地，布蔽膝。
    見之者以為僮使，問知其夫人，皆驚。
    <event time="-7">輔政歲餘，<event_tag>成帝崩，哀帝即位，尊皇太后為太皇太后。</event_tag></event>
    <event time="-7"><event_tag>太后詔莽就第，避帝外家。</event_tag></event>
    <event time="-7">莽上疏乞骸骨，哀帝遣尚書令詔莽曰：「先帝委政於君而棄羣臣，朕得奉宗廟，誠嘉與君同心合意。今君移病求退，以著朕之不能奉順先帝之意，朕甚悲傷焉。已詔尚書待君奏事。」又遣丞相孔光、大司空何武、左將軍師丹、衞尉傅喜白太后曰：「皇帝聞太后詔，甚悲。大司馬即不起，皇帝即不敢聽政。」<event_tag>太后復令莽視事。</event_tag></event>
    時哀帝祖母定陶傅太后、母丁姬在，高昌侯董宏上書言：「春秋之義，母以子貴，丁姬宜上尊號。」莽與師丹共劾宏誤朝不道，語在丹傳。
    日，未央宮置酒，內者令為傅太后張幄，坐於太皇太后坐旁。
    案行，責內者令曰：「定陶太后藩妾，何以得與至尊並！」徹去，更設坐。
    太后聞之，大怒，不肯會，重怨恚莽。
    <event time="/">復乞骸骨，哀帝賜莽黃金五百斤，安車駟馬，<event_tag>罷就第</event_tag>。</event>
    卿大夫多稱之者，上乃加恩寵，置使家，中黃門十日一賜餐。
    詔曰：「新都侯莽憂勞國家，執義堅固，朕庶幾與為治。
    皇太后詔莽就第，朕甚閔焉。
    以黃郵聚戶三百五十益封莽，位特進，給事中，朝朔望見禮如三公，車駕乘綠車從。」
    後二歲，傅太后、丁姬皆稱尊號，丞相朱博奏：「莽前不廣尊尊之義，抑貶尊號，虧損孝道，當伏顯戮，幸蒙赦令，不宜有爵土，請免為庶人。」
    <event time="/">上曰：「以莽與太皇太后有屬，勿免，<event_tag>遣就國</event_tag>。」</event>
    莽杜門自守，其中子獲殺奴，莽切責獲，令自殺。
    <event time="/"><event_tag>國三歲，吏上書冤訟莽者以百數。</event_tag></event>
    <event time="-2"><time_tag>元壽元年</time_tag>，<event_tag>日食，賢良周護、宋崇等對策深頌莽功德，上於是徵莽。</event_tag></event>
    <event time="-2"><time_tag>始莽就國</time_tag>，<event_tag>南陽太守以莽貴重，選門下掾宛孔休守新都相。</event_tag></event>
    謁見莽，莽盡禮自納，休亦聞其名，與相答。
    莽疾，休候之，莽緣恩意，進其玉具寶劍，欲以為好。
    不肯受，莽因曰：「誠見君面有瘢，美玉可以滅瘢，欲獻其瑑耳。」即解其瑑，休復辭讓。
    曰：「君嫌其賈邪？」遂椎碎之，自裹以進休，休乃受。
    莽徵去，欲見休，休稱疾不見。
    <event time="-1"><time_tag>莽還京師歲餘</time_tag>，<event_tag>哀帝崩</event_tag>，無子，而傅太后、丁太后皆先薨，太皇太后即日駕之未央宮收取璽綬，遣使者馳召莽。</event>
    <event time="-1">尚書，諸發兵符節，百官奏事，<event_tag>中黃門、期門兵皆屬莽。</event_tag></event>
    白：「大司馬高安侯董賢年少，不合衆心，收印綬。」賢即日自殺。
    <event time="-1">后詔公卿舉可大司馬者，大司徒孔光，大司空彭宣舉莽，前將軍何武、後將軍公孫祿互相舉。后<event_tag>拜莽為大司馬</event_tag>，與議立嗣。</event>
    <event time="-1">陽侯王舜莽之從弟，其人修飭，太后所信愛也，莽白以舜為車騎將軍，<event_tag>使迎中山王奉成帝後，是為孝平皇帝。</event_tag></event>
    <event time="-1"><event_tag>年九歲，太后臨朝稱制，委政於莽。</event_tag></event>
    白趙氏前害皇子，傅氏驕僭，遂廢孝成趙皇后、孝哀傅皇后，皆令自殺，語在外戚傳。
    莽以大司徒孔光名儒，相三主，太后所敬，天下信之，於是盛尊事光，引光女壻甄邯為侍中奉車都尉。
    哀帝外戚及大臣居位素所不說者，莽皆傅致其罪，為請奏，令邯持與光。
    素畏慎，不敢不上之，莽白太后，輒可其奏。
    <event time="/"><event_tag>是前將軍何武、後將軍公孫祿坐互相舉免，丁、傅及董賢親屬皆免官爵，徙遠方。</event_tag></event>
    陽侯立太后親弟，雖不居位，莽以諸父內敬憚之，畏立從容言太后，令己不得肆意，乃復令光奏立舊惡：「前知定陵侯淳于長犯大逆罪，多受其賂，為言誤朝；後白以官婢楊寄私子為皇子，衆言曰呂氏、少帝復出，紛紛為天下所疑，難以示來世，成襁褓之功。遣立就國。」太后不聽。
    曰：「今漢家衰，比世無嗣，太后獨代幼主統政，誠可畏懼，力用公正先天下，尚恐不從，今以私恩逆大臣議如此，羣下傾邪，亂從此起！宜可且遣就國，安後復徵召之。」太后不得已，遣立就國。莽之所以脅持上下，皆此類也。
    <event time="/"><event_tag>於是附順者拔擢，忤恨者誅滅。王舜、王邑為腹心，甄豐、甄邯主擊斷，平晏領機事，劉歆典文章，孫建為爪牙。子尋、歆子棻、涿郡崔發、南陽陳崇皆以材能幸於莽。</event_tag></event>
    色厲而言方，欲有所為，微見風采，黨與承其指意而顯奏之，莽稽首涕泣，固推讓焉，上以惑太后，下用示信於衆庶。
    <event time="1">始，<event_tag>風益州令塞外蠻夷獻白雉</event_tag>，<time_tag>元始元年正月</time_tag>，莽白太后下詔，以白雉薦宗廟。</event>
    臣因奏言太后「委任大司馬莽定策安宗廟。
    大司馬霍光有安宗廟之功，益封三萬戶，疇其爵邑，比蕭相國。
    <event time="1">宜如光故事。」太后問公卿曰：「誠以大司馬有大功當著之邪？將以骨肉故欲異之也？」於是羣臣乃盛陳「莽功德致周成白雉之瑞，千載同符。王之法，臣有大功則生有美號，故周公及身在而託號於周。<event_tag>有定國安漢家之大功，宜賜號曰安漢公，益戶，疇爵邑，上應古制，下準行事，以順天心。</event_tag>」太后詔尚書具其事。</event>
    莽上書言：「臣與孔光、王舜、甄豐、甄邯共定策，今願獨條光等功賞，寑置臣莽，勿隨輩列。」甄邯白太后下詔曰：「『無偏無黨，王道蕩蕩。』屬有親者，義不得阿。君有安宗廟之功，不可以骨肉故蔽隱不揚。君其勿辭。」莽復上書讓。太后詔謁者引莽待殿東箱，莽稱疾不肯入。太后使尚書令恂詔之曰：「君以選故而辭以疾，君任重，不可闕，以時亟起。」莽遂固辭。太后復使長信太僕閎承制召莽，莽固稱疾。左右白太后，宜勿奪莽意，但條孔光等，莽乃肯起。太后下詔曰：「太傅博山侯光宿衞四世，世為傅相，忠孝仁篤，行義顯著，建議定策，益封萬戶，以光為太師，與四輔之政。車騎將軍安陽侯舜積累仁孝，使迎中山王，折衝萬里，功德茂著，益封萬戶，以舜為太保。左將軍光祿勳豐宿衞三世，忠信仁篤，使迎中山王，輔導共養，以安宗廟，封豐為廣陽侯，食邑五千戶，以豐為少傅。皆授四輔之職，疇其爵邑，各賜第一區。侍中奉車都尉邯宿衞勤勞，建議定策，封邯為承陽侯，食邑二千四百戶。」四人既受賞，莽尚未起，羣臣復上言：「莽雖克讓，朝所宜章，以時加賞，明重元功，無使百僚元元失望。」
    <event time="1">太后乃下詔曰：「大司馬新都侯莽三世為三公，典周公之職，建萬世策，功（能）〔德〕為忠臣宗，化流海內，遠人慕義，<event_tag>越裳氏重譯獻白雉。其以召陵、新息二縣戶二萬八千益封莽，復其後嗣，疇其爵邑，封功如蕭相國。以莽為太傅，幹四輔之事，號曰安漢公。</event_tag>以故蕭相國甲第為安漢公第，定著於令，傳之無窮。」</event>
    於是莽為惶恐，不得已而起受策。
    曰：「漢危無嗣，而公定之；四輔之職，三公之任，而公幹之；羣僚衆位，而公宰之：功德茂著，宗廟以安，蓋白雉之瑞，周成象焉。
    賜嘉號曰安漢公，輔翼于帝，期於致平，毋違朕意。」莽受太傅安漢公號，讓還益封疇爵邑事，云願須百姓家給，然後加賞。
    公復爭，太后詔曰：「公自期百姓家給，是以聽之。
    令公奉、舍人、賞賜皆倍故。
    姓家給人足，大司徒、大司空以聞。」莽復讓不受，而建言宜立諸侯王後及高祖以來功臣子孫，大者封侯，或賜爵關內侯食邑，然後及諸在位，各有第序。
    尊宗廟，增加禮樂；下惠士民鰥寡，恩澤之政無所不施。
    語在平紀。
    莽既說衆庶，又欲專斷，知太后猒政，乃風公卿奏言：「往者，吏以功次遷至二千石，及州部所舉茂材異等吏，率多不稱，宜皆見安漢公。
    太后不宜親省小事。」令太后下詔曰：「皇帝幼年，朕且統政，比加元服。
    衆事煩碎，朕春秋高，精氣不堪，殆非所以安躬體而育養皇帝者也。
    選忠賢，立四輔，羣下勸職，永以康寧。
    子曰：『巍巍乎，舜禹之有天下而不與焉！』自今以來，（非）〔惟〕封爵乃以聞。
    事，安漢公、四輔平決。
    牧、二千石及茂材吏初除奏事者，輒引入至近署對安漢公，考故官，問新職，以知其稱否。」於是莽人人延問，致密恩意，厚加贈送，其不合指，顯奏免之，權與人主侔矣。
    <event time="/"><event_tag>莽念中國已平，唯四夷未有異，乃遣使者齎黃金幣帛，重賂匈奴單于，使上書言：「聞中國譏二名，故名囊知牙斯今更名知，慕從聖制。」</event_tag></event>
    <event time="3"><event_tag>以女配帝為皇后。</event_tag>莽深辭讓，受四千萬，而以其三千三百萬予十一媵家。羣臣復言：「今皇后受聘，踰羣妾亡幾。」有詔，復益二千三百萬，合為三千萬。莽復以其千萬分予九族貧者。</event>
    <event time="/">陳崇時為大司徒司直，與張敞孫竦相善。竦者博通士，為崇草奏，<event_tag>稱莽功德</event_tag>，崇奏之。</event>
    <event time="/">遣甄豐奉璽綬，即<event_tag>拜帝母衞姬為中山孝王后，賜帝舅衞寶、寶弟玄爵關內侯，皆留中山，不得至京師。</event_tag></event>
    <event time="/">莽因是<event_tag>誅滅衞氏，窮治呂寬之獄</event_tag>，連引郡國豪桀素非議己者，內及敬武公主、梁王立、紅陽侯立、平阿侯仁，使者迫守，皆自殺。死者以百數，海內震焉。</event>
    <event time="4"><time_tag>四年春</time_tag>，<event_tag>郊祀高祖以配天，宗祀孝文皇帝以配上帝。</event_tag></event>
    <event time="4"><time_tag>四月丁未</time_tag>，<event_tag>莽女立為皇后</event_tag>，大赦天下。</event>
    <event time="4"><event_tag>遣大司徒司直陳崇等八人分行天下，覽觀風俗。</event_tag></event>
    <event time="4"><time_tag>是歲</time_tag>，<event_tag>莽奏起明堂、辟雍、靈臺，為學者築舍萬區，作市、常滿倉，制度甚盛。立樂經，益博士員，經各五人。徵天下通一藝教授十一人以上，及有逸禮、古書、毛詩、周官、爾雅、天文、圖讖、鍾律、月令、兵法、史篇文字，通知其意者，皆詣公車。網羅天下異能之士，至者前後千數，皆令記說廷中，將令正乖繆，壹異說云。</event_tag></event>
    <event time="4"><time_tag>冬</time_tag>，<event_tag>大風吹長安城東門屋瓦且盡。</event_tag></event>
    <event time="5">
        <time_tag>五年正月</time_tag>，<event_tag>祫祭明堂，諸侯王二十八人，列侯百二十人，宗室子九百餘人，徵助祭。禮畢，封孝宣曾孫信等三十六人為列侯，餘皆益戶賜爵，金帛之賞各有數。是時，吏民以莽不受新野田而上書者前後四十八萬七千五百七十二人，及諸侯、王公、列侯、宗室見者皆叩頭言，宜亟加賞於安漢公。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <time_tag>其秋</time_tag>，<event_tag>莽以皇后有子孫瑞，通子午道。子午道從杜陵直絕南山，徑漢中。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <event_tag>風俗使者八人還，言天下風俗齊同，詐為郡國造歌謠，頌功德，凡三萬言。莽奏定著令。又奏為市無二賈，官無獄訟，邑無盜賊，野無飢民，道不拾遺，男女異路之制，犯者象刑。劉歆、陳崇等十二人皆以治明堂，宣教化，封為列侯。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <event_tag>莽既致太平，北化匈奴，東致海外，南懷黃支，唯西方未有加。乃遣中郎將平憲等多持金幣誘塞外羌，使獻地，願內屬。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <event_tag>「請受良願等所獻地為西海郡。臣又聞聖王序天文，定地理，因山川民俗以制州界。漢家地廣二帝三王，凡十（三）〔二〕州，州名及界多不應經。堯典十有二州界，後定為九州。漢家廓地遼遠，州牧行部，遠者三萬餘里，不可為九。謹以經義正十二州名分界，以應正始。」又增法五十條，犯者徙之西海。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <event_tag>泉陵侯劉慶上書言：「周成王幼少，稱孺子，周公居攝。今帝富於春秋，宜令安漢公行天子事，如周公。」羣臣皆曰：「宜如慶言。」</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <event_tag>冬，熒惑入月中。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <event_tag>平帝疾，莽作策，請命於泰畤，戴璧秉圭，願以身代。藏策金縢，置于前殿，敕諸公勿敢言。十二月平帝崩，大赦天下。莽徵明禮者宗伯鳳等與定天下吏六百石以上皆服喪三年。奏尊孝成廟曰統宗，孝平廟曰元宗。時元帝世絕，而宣帝曾孫有見王五人，列侯廣戚侯顯等四十八人，莽惡其長大，曰：「兄弟不得相為後。」乃選玄孫中最幼廣戚侯子嬰，年二歲，託以為卜相最吉。</event_tag>
    </event>
    <event time="5">
        <time_tag>是月</time_tag>，<event_tag>前煇光謝囂奏武功長孟通浚井得白石，上圓下方，有丹書著石，文曰「告安漢公莽為皇帝」。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>居攝元年正月</time_tag>，<event_tag>莽祀上帝於南郊，迎春於東郊，行大射禮於明堂，養三老五更，成禮而去。置柱下五史，秩如御史，聽政事，侍旁記疏言行。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>三月己丑</time_tag>，<event_tag>立宣帝玄孫嬰為皇太子，號曰孺子。以王舜為太傅左輔，甄豐為太阿右拂，甄邯為太保後承。又置四少，秩皆二千石。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>四月</time_tag>，<event_tag>安衆侯劉崇與相張紹謀曰：「安漢公莽專制朝政，必危劉氏。天下非之者，乃莫敢先舉，此宗室恥也。吾帥宗族為先，海內必和。」紹等從者百餘人，遂進攻宛，不得入而敗。紹者，張竦之從兄也。竦與崇族父劉嘉詣闕自歸，莽赦弗罪。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>五月甲辰</time_tag>，<event_tag>太后詔莽朝見太后稱「假皇帝」。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>冬十月丙辰朔</time_tag>，<event_tag>日有食之。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>十二月</time_tag>，<event_tag>羣臣奏請：「益安漢公宮及家吏，置率更令，廟、廄、廚長丞，中庶子，虎賁以下百餘人，又置衞士三百人。安漢公廬為攝省，府為攝殿，第為攝宮。」奏可。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <event_tag>封舜子匡為同心侯，林為說德侯，光孫壽為合意侯，豐孫匡為并力侯。益邯、建各三千戶。</event_tag>
    </event>
    <event time="6">
        <time_tag>是歲</time_tag>，<event_tag>西羌龐恬、傅幡等怨莽奪其地作西海郡，反攻西海太守程永，永奔走。莽誅永，遣護羌校尉竇況擊之。</event_tag>
    </event>
    <event time="7">
        <time_tag>二年春</time_tag>，<event_tag>竇況等擊破西羌。</event_tag>
    </event>
    <event time="7">
        <time_tag>五月</time_tag>，<event_tag>更造貨：錯刀，一直五千；契刀，一直五百；大錢，一直五十，與五銖錢並行。民多盜鑄者。禁列侯以下不得挾黃金，輸御府受直，然卒不與直。</event_tag>
    </event>
    <event time="7">
        <time_tag>九月</time_tag>，<event_tag>東郡太守翟義都試，勒車騎，因發犇命，立嚴鄉侯劉信為天子，移檄郡國，言莽「毒殺平帝，攝天子位，欲絕漢室，今共行天罰誅莽。」郡國疑惑，衆十餘萬。</event_tag>
    </event>
    <event time="7">
        <time_tag>十二月</time_tag>，<event_tag>王邑等破翟義於圉。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <time_tag>三年春</time_tag>，<event_tag>地震。大赦天下。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <event_tag>王邑等還京師，西與王級等合擊明、鴻，皆破滅。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <event_tag>
            於是封者高為侯伯，次為子男，當賜爵關內侯者更名曰附城，凡數百人。擊西海者以「羌」為號，槐里以「武」為號，翟義以「虜」為號。
        </event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <time_tag>九月</time_tag>，<event_tag>莽母功顯君死，意不在哀，令太后詔議其服。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <time_tag>是歲</time_tag><event_tag>廣饒侯劉京、車騎將軍千人扈雲、大保屬臧鴻奏符命。京言齊郡新井，雲言巴郡石牛，鴻言扶風雍石，莽皆迎受。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <event_tag>期門郎張充等六人謀共劫莽，立楚王。發覺，誅死。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        <event_tag>梓潼人哀章學問長安，素無行，好為大言。見莽居攝，即作銅匱，為兩檢，署其一曰「天帝行璽金匱圖」，其一署曰「赤帝行璽某傳予黃帝金策書」。</event_tag>
    </event>
    <event time="8">
        以<time_tag>戊辰</time_tag>直定，<event_tag>御王冠，即真天子位，定有天下之號曰新。其改正朔，易服色，變犧牲，殊徽幟，異器制。以十二月朔癸酉為建國元年正月之朔，以雞鳴為時。服色配德上黃，犧牲應正用白，使節之旄旛皆純黃，其署曰『新使五威節』，以承皇天上帝威命也。」</event_tag>
    </event>
    <event time="9">
        <time_tag>始建國元年正月朔</time_tag>，<event_tag>莽帥公侯卿士奉皇太后璽韍，上太皇太后，順符命，去漢號焉。</event_tag>
    </event>
    <event time="9">
        莽乃策命孺子曰：「咨爾嬰，昔皇天右乃太祖，歷世十二，享國二百一十載，曆數在于予躬。詩不云乎？『侯服于周，天命靡常。』<event_tag>封爾為定安公</event_tag>，永為新室賓。於戲！敬天之休，往踐乃位，毋廢予命。」又曰：「其以平原、安德、漯陰、鬲、重丘，凡戶萬，地方百里，為定安公國。立漢祖宗之廟於其國，與周後並，行其正朔、服色。世世以事其祖宗，永以命德茂功，享歷代之祀焉。以孝平皇后為定安太后。」
    </event>
    <event time="9">
        <event_tag>置大司馬司允，大司徒司直，大司空司若，位皆孤卿。更名大司農曰羲和，後更為納言，大理曰作士，太常曰秩宗，大鴻臚曰典樂，少府曰共工，水衡都尉曰予虞，與三公司卿凡九卿，分屬三公。每一卿置大夫三人，一大夫置元士三人，凡二十七大夫，八十一元士，分主中都官諸職。更名光祿勳曰司中，太僕曰太御，衞尉曰太衞，執金吾曰奮武，中尉曰軍正，又置大贅官，主乘輿服御物，後又典兵秩，位皆上卿，號曰六監。改郡太守曰大尹，都尉曰太尉，縣令長曰宰，御史曰執法，公車司馬曰王路四門，長樂宮曰常樂室，未央宮曰壽成室，前殿曰王路堂，長安曰常安。更名秩百石曰庶士，三百石曰下士，四百石曰中士，五百石曰命士，六百石曰元士，千石曰下大夫，比二千石曰中大夫，二千石曰上大夫，中二千石曰卿。車服黻冕，各有差品。又置司恭、司徒、司明、司聰、司中大夫及誦詩工、徹膳宰，以司過。</event_tag>
    </event>
</biography>
